<h1>7. Примеры модулей и векторных пространств</h1>

<ol>
	<li>
	<p>
		Пусть \(\widehat{G}\) &mdash; столбцы \(G\) размерности \(n\)
		с обычной операцией сложения столбцов.
	</p>

	<p>
		Пространство операторов \(\widehat{P}\) &mdash; матрицы \(P\)
		размерности \((n \times n)\). Закон внешней композиции задаётся
		формулой \(K(P, G) := PG\), где \(PG\) &mdash; классическое
		умножение матрицы на столбец.
	</p>

	<p>
		Это уже нельзя назвать ВП, так как множество матриц \(P\) образует
		всего лишь кольцо с единицей. Такая алгебраическая структура
		называется модулем. Он &mdash; левый унитарный, так как

		\begin{equation*}
			(AB)G = A(BG) \quad \forall A, B \in P, \;
			\forall G \in \widehat{G}.
		\end{equation*}
	</p>
	</li>

	<li>
	<p>
		Пусть \(\widehat{P}\) &mdash; треугольные (нижние или верхние)
		матрицы \(P\) размерности \((n \times n)\). \(\widehat{P}\)
		&mdash; абелева группа по сложению. По умножению &mdash;
		полугруппа. Имеет место дистрибутивность.
	</p>

	<p>
		В общем случае у таких треугольных матриц нет обратной.
		Следовательно, \(\widehat{P}\) образует ассоциативное кольцо
		с единицей. Если \(G\) &mdash; столбцы, и закон внешней композиции
		есть умножение матрицы на столбец, то имеем левый унитарный модуль.
	</p>
	</li>

	<li>
	<p>
		Пусть \(\widehat{P}\) &mdash; диагональные матрицы \(P\)
		размерности \((n \times n)\), \(\widehat{G}\) &mdash; столбцы.
	</p>

	<p>
		В этом случае имеем левый модуль, равный правому.
	</p>
	</li>

	<li>
	<p>
		Любая абелева группа образует унитарный левый модуль,
		равный правому, над кольцом целых чисел
		(т.к. произведение чисел коммутативно).
	</p>

	<p>
		Закон внешней композиции вводится реккурентно: \(1g = g\),
		\begin{equation*}
			-kg = (1 - k) g - g, \quad kg = (k - 1) g + g,
			\quad k = 2, 3, \dots
		\end{equation*}
	</p>
	</li>

	<li>
	<p>
		<i>Самые простые векторные пространства.</i> Построение.
		Любое векторное пространство связано с некоторым полем.
		Выберем поле \(P\) и назначим его полем операторов.
		В качестве абелевой группы, элементы которой станут векторами,
		назначим аддитивную группу поля \(P\). Эти две алгебраические
		структуры (поле и группа) подходят для образования ВП. Нужен ещё
		закон внешней композиции. Этим законом назначим умножение в поле
		\(P\). Все 4 аксиомы, определяющие ВП, очевидно, для построенной
		алгебраической структуры выполнены. В чём его простота?

		<ol>
			<li>
				Множество векторов совпадает с множеством операторов;
			</li>

			<li>
				Операция сложения векторов совпадает со сложением
				в поле \(P\);
			</li>

			<li>
				Закон внешней композиции совпадает с умножением
				в поле \(P\).
			</li>
		</ol>
	</p>

	<p>
		По такой же схеме можно строить простые модули из колец.
	</p>
	</li>

	<li>
		Пусть \(G\) &mdash; множество непрерывных вещественных функций,
		заданных на отрезке \([a, b]: G = C_{[a, b]}\). По сложению они
		образуют абелеву группу (в этой группе не менее континуума элементов.
		<span class="todo">TODO: доказать это</span>), \(P\) &mdash;
		множество вещественных чисел \((\mathbb{R}^1)\). Закон внешней
		композиции, заданный так: \(K(p, f) := pf\) даёт ВП, т.к.
		\(P\) &mdash; поле вещественных чисел.
	</li>

	<li>
	<p>
		Возьмём решётку на плоскости: откладываем целые числа на осях
		\(Ox\) и \(Oy\); восстанавливаем к ним перпендикуляры, их
		пересечение &mdash; множество точек, которое называется решёткой.

		<img src="/img/7/grid.png"></img>
	</p>

	<p>
		(Множество всех точек двумерной плоскости можно трактовать как ВП).
	</p>

	<p>
		Возьмём на нашей решётке элемент и другой элемент, сложим их
		(по правилу сложения векторов &mdash; элементов двумерной плоскости)
		и получим некоторую точку из этой же решётки . Следовательно,
		решётка &mdash; группоид. Существование в ней нейтрального элемента
		и обратного очевидно. Поэтому решётка &mdash; абелева группа \(G\).
		Если в качестве множества \(P\) взять множество целых чисел
		\(\mathbb{Z}\), то в итоге получим унитарный модуль.
	</p>
	</li>

	<li>
	<p>
		<i>Сложный коммутативный унитарный модуль.</i> Рассмотрим оператор
		дифференцирования, заданный на множестве \(C_{(a, b)}^\infty\)
		&mdash; множестве бесконечное число раз дифференцируемых на
		интервале \((a, b)\) вещественных функций

		\begin{equation}
			\mathcal{D} := a_n D^n + \dots + a_1 D^1 + a_0 D^0,
		\end{equation}

		где \(a_0, \dots, a_n\) &mdash; вещественные числа, \(D^i\)
		&mdash; операторы дифференцирования, задаваемые формулой

		\begin{equation}
			(\forall x \in (a, b)) \quad D^i f(x) = f^{(i)}(x),
			\quad i = \overline{0, n}.
		\end{equation}
	</p>

	<p>
		Согласно определению, множество таких операторов образует
		векторное пространство с бесконечным базисом \(D^0, D^1, \dots\)
		над полем вещественных чисел.
	</p>

	<p>
		Операторы дифференцирования \(\mathcal{D}\) похожи на многочлены.
		Можно определить для них операцию сложения, как для многочленов
		(вместо \(x^i\) &mdash; \(D^i\)). По сложению образуется абелева
		группа. Добавим операцию умножения так же, как и для многочленов.
		Очевидно, что для \(D^i\) из (7.2) имеет место
		\(D^i D^j = D^{i + j}\), что можно трактовать как умножение.
		Так же, как и для многочленов, можно ввести операцию умножения
		для операторов вида (7.1) (роль \(x^i\) играет \(D^i\)).
		Тогда множество операторов (7.1) + (7.2) образует коммутативное
		кольцо \(K\) с единицей \(D^0\). Между
		\(\left\lbrace D^i \right\rbrace_0^\infty\) и \(C_{(a, b)}^\infty\)
		установлен закон внешней композиции (7.2),
		который естественным образом распространяется на всё \(K\).
	</p>

	<p>
		Очевидно, что
		<ol type="a">
			<li>
				\(\mathcal{D} (f_1 + f_2) =
				\mathcal{D} f_1 + \mathcal{D} f_2, \quad
				\forall \mathcal{D} \in K, \quad
				\forall f_1, f_2 \in C_{(a, b)}^\infty\);
			</li>
			<li>
				\((\mathcal{D}_1 + \mathcal{D}_2) f =
				\mathcal{D}_1 f + \mathcal{D}_2 f, \quad
				\forall \mathcal{D}_1, \mathcal{D}_2 \in K, \quad
				\forall f \in C_{(a, b)}^\infty\);
			</li>
			<li>
				\(\mathcal{D}_1 (\mathcal{D}_2 f) =
				(\mathcal{D}_1 \mathcal{D}_2) f\).
			</li>
		</ol>
	</p>

	<p>
		Единицей в кольце операторов дифференцирования будет
		\(D^0 \equiv 1\). Очевидно, что

		<ol type="a" start="4">
			<li>
				\(D^0 f = f\).
			</li>
		<ol>
	</p>

	<p>
		(a), (b), (c), (d) &mdash; полный набор аксиом закона внешней
		композиции для коммутативного унитарного модуля. Таким образом,
		множество \(C_{(a, b)}^\infty\), связанное с кольцом операторов
		дифференцирования, образуют коммутативный унитарный модуль.
	</p>
    </li>
</ol>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (2 часть), страница 5</a>
	</li>
</ul>
